# Отладка кода {-#debug}

## Анализ стека вызовов {-#debug-traceback}

Когда код реализован так, что внутри одной функции вызываются другие функция, бывает непросто разобраться, где же именно произошла ошибка. В реальности приходится разбираться в ситуациях ещё сложнее: например, функции могут быть объявлены в разных скриптах, организованы в каскад вложенных функций и тому подобные изыски.

В таких случаях при поиске ошибок полезно использовать функцию `traceback()`, которая отслеживает иерархию вызовов и указывает, на какой строчке какой функции возникла ошибка.

Например, у нас есть две функции, `fun_h()` и `fun_z()`, в первой вызывается вторая, и во второй есть некорректная операция --- сложение числа со строкой.


```r
# первая функция, с вложенным вызовом
fun_h <- function(x, y) {
  x <- x + rnorm(1)
  fun_z(x, y)
}

# функция с ошибкой
fun_z <- function(x, y) {
  res <- x ^ 2 + abs(y) + 'z'
  res
}
```

Вызываем функцию `fun_h(x = 3, y = -5)` и смотрим результат `traceback()` (приведена копия вывода из консоли):




```r
> fun_h(x = 3, y = -5)
Error in x^2 + abs(y) + "z" : non-numeric argument to binary operator
> traceback()
2: fun_z(x, y) at #3
1: fun_h(x = 3, y = -5)
```

Вывод функции `traceback()` --- последовательность выполненных выражений в порядке снизу вверх. Метка `#3` означает, что ошибка произошла во время выполнения третьего выражения, так как сначала происходит выполнение выражения `x + rnorm(1)`, потом вызов функции `fun_z(x, y)` и потом выполнение `x ^ 2 + abs(y) + 'z'`.

Вообще `traceback()` очень удобен в ситуации, когда используются функции из внешних скриптов, подгружаемые через `source()`: в таких случаях указывается не только номер строки (ситуации, когда на одной строке несколько выражений, достаточно редки), но и название файла, по маске `filename.r#linenumber`. Это позволяет легко искать и править ошибки в скриптах на сотни строк, что было бы очень сложно сделать иным способом.

При желании можно сразу задать в опциях сессии действия при возникновении ошибки, обычно это трейсбек или отладка (`recover()`). Указать трейсбек в действиях при ошибке можно таким выражением: `options(error = traceback)`, снять --- указав `NULL`, `options(error = NULL)`.




```r
> options(error = traceback)
> fun_h(x = 3, y = -5)
Error in x^2 + abs(y) + "z" : non-numeric argument to binary operator
2: fun_z(x, y) at #3
1: fun_h(x = 3, y = -5)
> options(error = NULL)
```

## Отладка с помощью debug() {-#debug-debug}

Одно из самых неудобных в работе с функциями --- сложно контролировать операции, которые происходят внутри функции и искать, когда что-то сломается. Наивное решение здесь --- выносить тело функции в глобальное окружение, создавать одноимённые аргументам объекты и поочередно запускать и тестировать операции.

Ещё более простой путь --- включить в функцию выражения вида `print(x)` и таким образом контролировать процесс выполнения функции. Решение по простоте и изяществу не уступает топору, поэтому нередко в сообществе встречаются самоироничные высказывания в духе `дебажу принтом`.

Намного удобнее, впрочем, воспользоваться встроенными функциями отладки --- `debug() / undebug()` и `debugonce()`. В отличие от `debug()`, функция `debugonce()` вызывает интерфейс дебаггера однократно, его можно опознать по `Browse` в командной строке.

Команды для работы в режиме отладки:

-   n / Enter --- выполнить следующее выражение (F10 в RStudio);

-   s --- перейти в область видимости вложенной функции (Shift + F4);

-   f --- завершить функцию или цикл (Shift + F6);

-   с --- продолжить выполнение (Shift + F5);

-   Q --- выйти из режима отладки (Shift + F8).

Допустим, у нас есть простая функция, которая считает, сколько раз встречается та или иная цифра в векторе числовых значений.


```r
numbers_counter <- function(x) {
  x <- as.character(x)
  x <- gsub('[^0-9]', '', x)
  x <- strsplit(x, "")
  x <- unlist(x)
  digit.vector <- factor(x, levels = 0:9)
  res <- table(digit.vector)
  res
}
numbers_counter(sample(15))
```

```
## digit.vector
## 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
## 1 8 2 2 2 2 1 1 1 1
```

Основной смысл отладки с помощью `debugonce()` --- проверка, соответствует ли результат выполнения выражений в теле функции ожидаемому. Выражение `debugonce(numbers_counter)` указывает, что следующий запуск функции будет выполнен в режиме отладки (если указать `debug(numbers_counter)`, то при каждом вызове, пока не будет прекращена отладка с помощью `undebug(numbers_counter)`).

Вот так выглядит лог отладки в консоли. В консоли с `Browse[2]>` можно выполнять различные команды, в первую очередь, конечно, те, которые помогут получить информацию об объекте или рабочем окружении функции. Строчка `debug at` маркирует, до какого выражения дошла отладка, но само это выражение ещё не выполнено.

Так, сначала мы смотрим, а какие же значения были переданы в аргумент `x` функции (первый `print(x)`). Далее последовательно выполняем выражения функции до выполнения `unlist(x)` --- смотрим, что получилось в результате превращения переданного вектора значений в строки, удаления лишних знаков и разбора строкового вектора по символам с помощью `strsplit()` в вектор. После этого опять выполняем выражения почти до самого конца и перед последним выражением смотрим, что же вообще есть на этот момент в рабочем окружении функции (`ls()`). С выполнением последнего выражения функция завершает работу, и мы получаем её результат.

Так как использование дебаггера возможно только в интерактивном режиме, здесь и далее копии вывода выполненных в консоли команд, а не реально сгенерированный во время рендера документа вывод:


```r
> debugonce(numbers_counter)
> numbers_counter(sample(15))
debugging in: numbers_counter(sample(15))
debug at #1: {
    x <- as.character(x)
    x <- gsub("[^0-9]", "", x)
    x <- strsplit(x, "")
    x <- unlist(x)
    digit.vector <- factor(x, levels = 0:9)
    res <- table(digit.vector)
    res
}
Browse[2]> print(x)
 [1] 12  6 14 10 13  9  2  4  5  1  3 11 15  7  8
Browse[2]> n
debug at #2: x <- as.character(x)
Browse[2]> n
debug at #3: x <- gsub("[^0-9]", "", x)
Browse[2]> n
debug at #4: x <- strsplit(x, "")
Browse[2]> n
debug at #5: x <- unlist(x)
Browse[2]> n
debug at #6: digit.vector <- factor(x, levels = 0:9)
Browse[2]> print(x)
 [1] "1" "2" "6" "1" "4" "1" "0" "1" "3" "9" "2" "4" "5" "1" "3" "1" "1" "1" "5" "7"
[21] "8"
Browse[2]> n
debug at #7: res <- table(digit.vector)
Browse[2]> n
debug at #8: res
Browse[2]> ls()
[1] "digit.vector" "res"          "x"           
Browse[2]> n
exiting from: numbers_counter(sample(15))
digit.vector
0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
1 8 2 2 2 2 1 1 1 1 
```

Помимо `debug()`, есть альтернативная функция, `recover()`, которая в целом позволяет выбрать, какой из текущих вызовов, приведших к ошибке, следует проанализировать в дебаггере. Функцию `recover()` можно также указать в опциях действий при ошибке: `options(error = recover)`.

## breakpoints() {-#debug-breakpoints}

Когда известно, в каком месте может возникнуть ошибка (или же хочется проконтролировать какое-то определенное место в длинной функции, не проходя все выражения функции), то можно воспользоваться брекпоинтами. В IDE, в частности, в RStudio, брекпоинт ставится кликом мыши слева от номера строки выражения. Делать это нужно в файле, который потом будет вызван через `source()`.

В чистом R брекпоинты можно поставить с помощью функции `setBreakpoint()` (механизм брекпоинтов в IDE также использует эту функцию). Для примера запишем функцию `numbers_counter()` в файл и выполним его:


```r
# ещё раз объявляем функцию и смотрим её класс
numbers_counter <- function(x) {
  x <- as.character(x)
  x <- gsub('[^0-9]', '', x)
  x <- strsplit(x, "")
  x <- unlist(x)
  digit.vector <- factor(x, levels = 0:9)
  res <- table(digit.vector)
  res
}
class(numbers_counter)
```

```
## [1] "function"
```

```r
# создаём файл и записываем в него функцию
dump('numbers_counter', file = 'numbers_counter.R')

# смотрим содержание файла
readLines('numbers_counter.R')
```

```
##  [1] "numbers_counter <-"                       
##  [2] "function(x) {"                            
##  [3] "  x <- as.character(x)"                   
##  [4] "  x <- gsub('[^0-9]', '', x)"             
##  [5] "  x <- strsplit(x, \"\")"                 
##  [6] "  x <- unlist(x)"                         
##  [7] "  digit.vector <- factor(x, levels = 0:9)"
##  [8] "  res <- table(digit.vector)"             
##  [9] "  res"                                    
## [10] "}"
```

Поставим брекпоинт на восьмую строку, к этому моменту уже должны быть выполнены операции обработки вектора и создание объекта `digit.vector` класса `factor`. Брекпоинт также можно поставить по маске, как и в трейсбеке, --- `filename.r#linenumber`.


```r
source('numbers_counter.R')
setBreakpoint(srcfile = 'numbers_counter.R#8')
```

```
## No source refs found.
```

Выполним функцию. При выполнении в интерактивном режиме открывается окно `Browse`, как и при использовании `debug()`, но дебаг начинается с восьмого выражения функции, предыдущие уже выполнены.


```r
# выполняем функцию
> numbers_counter(sample(15))
numbers_counter.R#8
Called from: numbers_counter(sample(15))
Browse[1]> n
debug: res <- table(digit.vector)
Browse[2]> ls()
[1] "digit.vector" "x"           
Browse[2]> f
digit.vector
0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
1 8 2 2 2 2 1 1 1 1 
```

При установке брекпоинта класс функции меняется (становится `functionWithTrace`), также вносятся изменения в тело функции:


```r
> class(numbers_counter)
[1] "functionWithTrace"
attr(,"package")
[1] "methods"
> body(numbers_counter)
{
    x <- as.character(x)
    x <- gsub("[^0-9]", "", x)
    x <- strsplit(x, "")
    x <- unlist(x)
    digit.vector <- factor(x, levels = 0:9)
    {
        .doTrace({
            cat(paste0("numbers_counter.R", "#", 8, "\n"))
            browser(skipCalls = 4L)
        })
        res <- table(digit.vector)
    }
    res
}
```

## Дебаг в неинтерактивном режиме {-#debug-scripts}

Основные функции дебага предназначены для интерактивной работы. Однако и при неинтерактивном выполнении скриптов можно делать постмортем анализ, чем же была вызвана ошибка. Для этого требуется, во-первых, в опцию действий при ошибке указать функцию дампа рабочего окружения скрипта. Во-вторых, следует вызвать и проанализировать этот дамп с помощью помощью `debugger()`.



Рассмотрим на уже использовавшихся ранее функциях `fun_h()` и `fun_z()`. Допустим, у нас есть скрипт, в начале которого задано, что при ошибке дамп пишется в файл, потом объявляются две функции и происходит их вызов:


```r
readLines('script_with_errors.R')
```

```
##  [1] "# задаем опции"                                                           
##  [2] "options(error = quote(dump.frames(dumpto = 'last_dump', to.file = TRUE)))"
##  [3] "fun_h <-"                                                                 
##  [4] "function(x, y) {"                                                         
##  [5] "  x <- x + rnorm(1)"                                                      
##  [6] "  fun_z(x, y)"                                                            
##  [7] "}"                                                                        
##  [8] "fun_z <-"                                                                 
##  [9] "function(x, y) {"                                                         
## [10] "  res <- x ^ 2 + abs(y) + 'z'"                                            
## [11] "  res"                                                                    
## [12] "}"                                                                        
## [13] ""                                                                         
## [14] "# вызываем функции"                                                       
## [15] "fun_h(x = 3, y = -5)"
```

Выполняем скрипт `script_with_errors.R` --- так как он написан с ошибкой, должен сгенерироваться файл дампа `last_dump.rda`.


```r
system('Rscript script_with_errors.R')
```

Проверим, что файл дампа есть:


```r
file.exists('last_dump.rda')
```

```
## [1] TRUE
```

```r
# импортируем дамп
load('last_dump.rda')
```

Запускаем дебаггер по дампу упавшего скрипта. Дебаггер так же, как и функция `recover()`, возвращает стек вызовов по порядку и предлагает выбрать, какое окружение запустить. При выборе 6, загрузки окружения функции `fun_z()`, открывается окно дебаггера:


```r
> debugger(last_dump)
Message:  Error in x^2 + abs(y) + "z" : non-numeric argument to binary operator
Available environments had calls:
1: source("script_with_errors.R")
2: withVisible(eval(ei, envir))
3: eval(ei, envir)
4: eval(ei, envir)
5: script_with_errors.R#15: fun_h(x = 3, y = -5)
6: script_with_errors.R#6: fun_z(x, y)

Enter an environment number, or 0 to exit  
Selection: 6
Browsing in the environment with call:
   script_with_errors.R#6: fun_z(x, y)
Called from: debugger.look(ind)
Browse[1]> ls()
[1] "x" "y"
Browse[1]> Q
```

## Логирование процесса {-#debug-logs}

При работе больших проектов (или просто регулярно выполняемых скриптов) будет правильным и полезным логировать как минимум наиболее важные этапы. Например, при задачах ETL хорошо бы логировать время начала скрипта, исходные параметры источника данных (дата, источник и т. д.), какими версиями пакетов производилась обработка.

Простое и достаточно изящное решение здесь м воспользоваться пакетом `futile.logger`, который позволяет формировать сообщения с определённым набором параметров и выводить в консоль и/или записывать в файл лога (или любыми другими пакетами с подобным функционалом). Ещё одна приятная возможность `futile.logger` --- создавать несколько параллельных логгеров с разными настройками.

Например, функция `flog.info()` указывает тип сообщения --- информационный, в выводе также есть время вызова и собственно текст сообщения.


```r
library(futile.logger)
flog.info('просто вывод в консоль')
```

```
## INFO [2022-02-04 17:54:20] просто вывод в консоль
```

При желании можно изменить формат сообщения, для этого есть набор параметров:

-   \~l --- уровень лога;
-   \~t --- дата и время вызова;
-   \~n --- пространство имён, в котором сделан вызов (актуально для системы логирования в пользовательских пакетах или же параллельно существующих логгерах);
-   \~f --- функция, в теле которой есть вывод лога (shell для скрипта);
-   \~m --- сообщение.


```r
# задаём формат сообщения
log_format <- layout.format('~t [~l]: ~m')
flog.layout(log_format)
```

```
## NULL
```

```r
# простой вывод в консоль
flog.info('просто вывод в консоль')
```

```
## 2022-02-04 17:54:20 [INFO]: просто вывод в консоль
```

При желании можно даже сохранить формат вывода:


```r
m <- matrix(rnorm(12), nrow = 3)
flog.info("Matrix:", m, capture = TRUE)
```

```
## 2022-02-04 17:54:20 [INFO]: Matrix:
## 
##             [,1]       [,2]      [,3]      [,4]
## [1,] -0.05457359 -1.0621685 0.4845496 -1.979213
## [2,]  0.56742277 -0.3257667 0.3379497  2.003721
## [3,]  0.28972504  0.7671861 0.2211188  2.166001
```

`futile.logger` предполагает иерархию типов сообщений по степени информативности/критичности: TRACE \< DEBUG \< INFO \< WARN \< ERROR \< FATAL. Например, если необходимо подавить все сообщения, которые менее критичны, чем ошибки (TRACE - WARN), то можно задать порог отсечения с помощью функции `flog.threshold()`:


```r
# устанавливаем порог
flog.threshold(ERROR)
```

```
## NULL
```

```r
# все типы ниже порога подавляются
flog.info('info')
flog.trace('trace')

# тип выше порога выводится в консоль
flog.fatal('fatal')
```

```
## 2022-02-04 17:54:20 [FATAL]: fatal
```

```r
# возвращаем логирование всех типов
flog.threshold(TRACE)
```

```
## NULL
```

Логи также можно писать в файл. Для вывода в файл надо указать, что запись будет вестись в файл, а также указать формат записи --- дописывание файла или перезапись. Для примера будем писать лог во временный файл, в реальной практике, конечно же, необходимо создавать файл на диске. Для одновременного вывода в консоль и записи в файл можно воспользоваться функцией `appender.tee()`.

Вот так выглядит минимальный логгер, когда во временный файл пишется стартовая информация о происходящем, потом выполняется функция с `flog.info()` внутри и в конце в лог дописывается информация о сессии из `sessionInfo()`.


```r
# создаём файл и указываем заголовок лога
log_file <- tempfile()
flog.appender(appender.file(log_file))
```

```
## NULL
```

```r
flog.info('Тестируем запись в файл')

# выполняем выражение и результат пишем в лог
m <- matrix(rnorm(12), nrow = 3)
flog.info("Matrix:", m, capture = TRUE)

# дописываем в файл лога информацию о системе
flog.info("SESSION INFO:", sessionInfo(), capture = TRUE)
```

Результат:


```r
readLines(log_file)
```

```
##  [1] "2022-02-04 17:54:20 [INFO]: Тестируем запись в файл"                      
##  [2] "2022-02-04 17:54:20 [INFO]: Matrix:"                                      
##  [3] ""                                                                         
##  [4] "           [,1]       [,2]         [,3]        [,4]"                      
##  [5] "[1,] 0.23248337  0.2535788 0.3183245228 -0.39047037"                      
##  [6] "[2,] 0.04709428 -1.5020258 0.0001180579 -0.06352047"                      
##  [7] "[3,] 0.20749189  0.3184393 0.9673535407  0.03758425"                      
##  [8] "2022-02-04 17:54:20 [INFO]: SESSION INFO:"                                
##  [9] ""                                                                         
## [10] "R version 4.1.2 (2021-11-01)"                                             
## [11] "Platform: x86_64-pc-linux-gnu (64-bit)"                                   
## [12] "Running under: Ubuntu 20.04.3 LTS"                                        
## [13] ""                                                                         
## [14] "Matrix products: default"                                                 
## [15] "BLAS:   /usr/lib/x86_64-linux-gnu/blas/libblas.so.3.9.0"                  
## [16] "LAPACK: /usr/lib/x86_64-linux-gnu/lapack/liblapack.so.3.9.0"              
## [17] ""                                                                         
## [18] "locale:"                                                                  
## [19] " [1] LC_CTYPE=en_US.UTF-8       LC_NUMERIC=C              "               
## [20] " [3] LC_TIME=ru_RU.UTF-8        LC_COLLATE=en_US.UTF-8    "               
## [21] " [5] LC_MONETARY=ru_RU.UTF-8    LC_MESSAGES=en_US.UTF-8   "               
## [22] " [7] LC_PAPER=ru_RU.UTF-8       LC_NAME=C                 "               
## [23] " [9] LC_ADDRESS=C               LC_TELEPHONE=C            "               
## [24] "[11] LC_MEASUREMENT=ru_RU.UTF-8 LC_IDENTIFICATION=C       "               
## [25] ""                                                                         
## [26] "attached base packages:"                                                  
## [27] "[1] stats     graphics  grDevices utils     datasets  methods   base     "
## [28] ""                                                                         
## [29] "other attached packages:"                                                 
## [30] "[1] futile.logger_1.4.3"                                                  
## [31] ""                                                                         
## [32] "loaded via a namespace (and not attached):"                               
## [33] " [1] knitr_1.36           xml2_1.3.2           magrittr_2.0.1      "      
## [34] " [4] downlit_0.2.1        R6_2.5.1             rlang_0.4.12        "      
## [35] " [7] fastmap_1.1.0        fansi_0.5.0          stringr_1.4.0       "      
## [36] "[10] tools_4.1.2          xfun_0.26            utf8_1.2.2          "      
## [37] "[13] lambda.r_1.2.4       jquerylib_0.1.4      htmltools_0.5.2     "      
## [38] "[16] ellipsis_0.3.2       yaml_2.2.1           digest_0.6.29       "      
## [39] "[19] tibble_3.1.6         lifecycle_1.0.1      crayon_1.4.2        "      
## [40] "[22] bookdown_0.22.17     formatR_1.11         futile.options_1.0.1"      
## [41] "[25] sass_0.4.0           vctrs_0.3.8          fs_1.5.0            "      
## [42] "[28] evaluate_0.14        rmarkdown_2.11       stringi_1.7.6       "      
## [43] "[31] compiler_4.1.2       bslib_0.3.1          pillar_1.6.4        "      
## [44] "[34] jsonlite_1.7.2       pkgconfig_2.0.3     "
```


